# 第6章 查询性能优化
## 为什么查询速度会慢
通常来说，查询的生命周期大致可以按照顺序来看：从客户端，到服务器，然后在服务器上进行解析，生成执行计划，执行，并返回结果给客户端。其中“执行”可以认为是整个生命周期中最重要的阶段，这其中包括了大量为了检索数据到存储引擎的调用以及调用后的数据处理，包括排序、分组等。
在完成这些任务的时候，查询需要在不同的地方花费时间，包括网络，CPU计算，生成统计信息和执行计划、锁等待（互斥等待）等操作，尤其是向底层存储引擎检索数据的调用操作，这些调用需要在内存操作、CPU操作和内存不足时导致的I/O操作上消耗时间。根据存储引擎不同，可能还会产生大量的上下文切换以及系统调用。
## 慢查询基础：优化数据访问
查询性能低下最基本的原因是访问的数据太多。大部分性能低下的查询都可以通过减少访问的数据量的方式进行优化。对于低效的查询，我们发现通过下面两个步骤来分析总是很有效：
1.确认应用程序是否在检索大量超过需要的数据。
2.确认MySQL服务器层是否在分析大量超过需要的数据行。
### 是否向数据库请求了不需要的数据
有些查询会请求超过实际需要的数据，然后这些多余的数据会被应用程序丢弃。这会给MySQL服务器带来额外的负担，并增加网络开销，另外也会消耗应用服务器的CPU和内存资源。
**查询不需要的记录**
加上LIMIT。
**多表关联时返回全部列**
只取需要的列。
**总是取出全部列**
取出全部列，会让优化器无法完成索引覆盖扫描这类优化，还会为服务器带来额外的I/O、内存和CPU的消耗。因此，一些DBA是严格禁止`SELECT *`的写法的，这样做有时候还能避免某些列被修改带来的问题。
**重复查询相同的数据**
### MySQL是否在扫描额外的记录
**响应时间**
响应时间是两个部分之和：服务时间和排队时间。服务时间是指数据库处理这个查询真正花了多长时间。排队时间是指服务器因为等待某些资源而没有真正执行查询的时间——可能是等I/O操作完成，也可能是等待行锁，等等。
**扫描的行数和返回的行数**
在EXPLAIN语句中的type列反应了访问类型。访问类型有很多种，从全表扫描到索引扫描、范围扫描、唯一索引查询、常数引用等。这里列的这些，速度是从慢到快，扫描的行数也是从小到大。
## 重构查询的方式
### 一个复杂查询还是多个简单查询
### 切分查询
有时候对于一个大查询我们需要“分而治之”，将大查询切分成小查询，每个查询功能完全一样，只完成一小部分，每次只返回一小部分查询结果。
删除旧的数据就是一个很好的例子。定期地清除大量数据时，如果用一个大的语句一次性完成的话，则可能需要一次锁住很多数据、占满整个事务日志、耗尽系统资源、阻塞很多小的但重要的查询。将一个大的DELETE语句切分成多个较小的查询可以尽可能小地影响MySQL性能，同时还可以减少MySQL复制的延迟。
### 分解关联查询
很多高性能的应用都会对关联查询进行分解。简单地，可以对每一个表进行一次单表查询，然后将结果在应用程序中进行关联。
优势：
- 让缓存的效率更高。
- 将查询分解后，执行单个查询可以减少锁的竞争。
- 查询本身效率也可能会有所提升。
- 可以减少冗余记录的查询。在应用层做关联查询，意味着对于某条记录应用只需要查询一次，而在数据库中做关联查询，则可能需要重复地访问一部分数据。从这点看，这样的重构还可能会减少网络和内存的消耗。
## 查询执行的基础
MySQL执行一个查询的过程：
![580de8180ea0e1efa9bb84627177f372](第6章 查询性能优化.resources/WX20210707-113510@2x.png)
1.客户端发送一条查询给服务器。
2.服务器先检查查询缓存，如果命中了缓存，则立刻返回存储在缓存中的结果。否则进入下一阶段。
3.服务器端进行SQL解析、预处理，再由优化器生成对应的执行计划。
4.MySQL根据优化器生成的执行计划，调用存储引擎的API来执行查询。
5.将结果返回给客户端。
### MySQL客户端/服务器通信协议
MySQL客户端和服务器之间的通信协议是“半双工”的，这意味着，在任何一个时刻，要么是由服务器向客户端发送数据，要么是由客户端向服务器发送数据。这意味着没法进行流量控制。一旦一端开始发生消息，另一端要接收完整个消息才能响应它。
客户端用一个单独的数据包将查询传给服务器（max_allowed_packet）。
相反的，一般服务器响应给用户的数据通常很多，由多个数据包组成。当服务器开始响应客户端请求时，客户端必须完整地接收整个返回结果。
查询状态：
对于一个MySQL连接，或者说一个线程，任何时刻都有一个状态，该状态表示了MySQL当前正在做什么。有很多种方式能查看当前的状态，最简单的是使用SHOW FULL PROCESSLIST命令（该命令返回结果中的Command列就表示当前的状态）。
**Sleep**
线程正在等待客户端发送新的请求。
**Query**
线程正在执行查询或者正在将结果发送给客户端。
**Locked**
在MySQL服务器层，该线程正在等待表锁。在存储引擎级别实现的锁，例如InnoDB的行锁，并不会体现在线程状态中。
**Analyzing and statistics**
线程正在收集存储引擎的统计信息，并生成查询的执行计划。
**Copying to tmp table [on disk]**
线程正在执行查询，并且将其结果集都复制到一个临时表中，这种状态一般要么是在做GROUP BY操作，要么是文件排序操作，或者是UNION操作。如果这个状态后面还有“on disk”标记，那表示MySQL正在将一个内存临时表放到磁盘上。
**Sorting result**
线程正在对结果集进行排序。
**Sending data**
这表示多种情况：线程可能在多个状态之间传送数据，或者在生成结果集，或者在向客户端返回数据。
### 查询缓存
在解析一个查询语句之前，如果查询缓存是打开的，那么MySQL会优先检查这个查询是否命中查询缓存中的数据。这个检查是通过一个对大小写敏感的哈希查找实现的。查询和缓存中的查询即使只有一个字节不同，那也不会匹配缓存结果，这种情况下查询就会进入下一阶段的处理。
如果当前的查询恰好命中了查询缓存，那么在返回查询结果之前MySQL会检查一次用户权限。这仍然是无须解析查询SQL语句的，因为在查询缓存中已经存放了当前查询需要访问的表信息。如果权限没有问题，MySQL会跳过所有其他阶段，直接从缓存中拿到结果并返回给客户端。这种情况下，查询不会被解析，不用生成执行计划，不会被执行。
### 查询优化处理
查询的生命周期的下一步是将一个SQL转换成一个执行计划，MySQL再依照这个执行计划和存储引擎进行交互。这包括多个子阶段：解析SQL、预处理、优化SQL执行计划。
**语法解析器和预处理**
首先，MySQL通过关键字将SQL语句进行解析，并生成一棵对应的“解析树”。MySQL解析器将使用MySQL语法规则验证和解析查询。例如，它将验证是否使用错误的关键字，或者使用关键字的顺序是否正确等，再或者它还会验证引号是否能前后正确匹配。
预处理器则根据一些MySQL规则进一步检查解析树是否合法，例如，这里将检查数据表和数据列是否存在，还会解析名字和别名，看看它们是否有歧义。
下一步预处理器会验证权限。
**查询优化器**
MySQL使用基于成本的优化器，它将尝试预测一个查询使用某种执行计划时的成本，并选择其中成本最小的一个。最初，成本的最小单位是随机读取一个4K数据页的成本，后来（成本计算公式）变得更加复杂，并且引入了一些“因子”来估算某些操作的代价，如当执行一次WHERE条件比较的成本。可以通过查询当前会话的Last_query_cost的值来得知MySQL计算的当前查询的成本。
这是根据一系列的统计信息计算得来的：每个表或者索引的页面个数、索引的基数（索引中不同值的数量）、索引和数据行的长度、索引分布情况。优化器在评估成本的时候并不考虑任何层面的缓存，它假设读取任何数据都需要一次磁盘I/O。
优化策略可以简单地分为两种，一种是静态优化，一种是动态优化。静态优化可以直接对解析树进行分析，并完成优化。例如，优化器可以通过一些简单的代数变换将WHERE条件转换成另一种等价形式。静态优化不依赖于特别的数值，如WHERE条件中带入的一些常数等。静态优化在第一次完成后就一直有效，即使使用不同的参数重复执行查询也不会发生变化。可以认为这是一种“编译时优化”。
相反，动态优化则和查询的上下文有关，也可能和很多其他因素有关，例如WHERE条件中的取值、索引中条目对应的数据行数等。这需要在每次查询的时候都重新评估，可以认为这是“运行时优化”。
在执行语句和存储过程的时候，动态优化和静态优化的区别非常重要。MySQL对查询的静态优化只需要做一次，但对查询的动态优化则在每次执行时都需要重新评估。有时候甚至在查询的执行过程中也会重新优化。
MySQL能够处理的优化类型：
**重新定义关联表的顺序**
数据表的关联并不总是按照在查询中指定的顺序进行。决定关联的顺序是优化器很重要的一部分功能。
**将外连接转化成内连接**
并不是所有的OUTER JOIN语句都必须以外连接的方式执行。诸多因素，例如WHERE条件、库表结构都可能会让外连接等价于一个内连接。MySQL能够识别这点并重写查询，让其可以调整关联顺序。
**使用等价变换规则**
MySQL可以使用一些等价变换来简化并规范表达式。
**优化COUNT（）、MIN（）和MAX（）**
索引和列是否可为空通常可以帮助MySQL优化这类表达式。例如，要找到某一列的最小值，只需要查询对应B-Tree索引最左端的记录，MySQL可以直接获取索引的第一行记录。在优化器生成执行计划的时候就可以利用这一点，在B-Tree索引中，优化器会将这个表达式作为一个常数对待。
没有任何WHERE条件的`COUNT（*）`查询通常也可以使用存储引擎提供的一些优化（例如，MyISAM维护了一个变量来存放数据表的行数）。
**预估并转化为常数表达式**
当MySQL检测到一个表达式可以转化为常数的时候，就会一直把该表达式作为常数进行优化处理。
**覆盖索引扫描**
**子查询优化**
MySQL在某些情况下可以将子查询转换一种效率更高的形式，从而减少多个查询多次对数据进行访问。
**提前终止查询**
在发现已经满足查询需求的时候，MySQL总是能够立刻终止查询。
**等值传播**
如果两个列的值通过等式关联，那么MySQL能够把其中一个列的WHERE条件传递到另一列上。
**列表IN（）的比较**
MySQL将IN（）列表中的数据先进行排序，然后通过二分查找的方式来确定列表中的值是否满足条件，这是一个O（log n）复杂度的操作，等价地转换成OR查询的复杂度为O（n），对于IN（）列表中有大量取值的时候，MySQL的处理速度将会更快。
*数据和索引的统计信息*
统计信息由存储引擎实现，不同的存储引擎可能会存储不同的统计信息（也可以按照不同的格式存储统计信息）。因为服务器层没有任何统计信息，所以MySQL查询优化器在生成查询的执行计划时，需要向存储引擎获取相应的统计信息。存储引擎则提供给优化器对应的统计信息，包括：每个表或者索引有多少个页面、每个表的每个索引的基数是多少、数据行和索引长度、索引的分布信息等。优化器根据这些信息来选择一个最优的执行计划。
*MySQL如何执行关联查询*
当前MySQL关联执行的策略很简单：MySQL对任何关联都执行嵌套循环关联操作，即MySQL先在一个表中循环取出单条数据，然后再嵌套循环到下一个表中寻找匹配的行，依次下去，直到找到所有表中匹配的行为止。然后根据各个表匹配的行，返回查询中需要的各个列。MySQL会尝试在最后一个关联表中找到所有匹配的行，如果最后一个关联表无法找到更多的行以后，MySQL返回到上一层次关联表，看是否能够找到更多的匹配记录，依此类推迭代执行。
*执行计划*
和很多其他关系数据库不同，MySQL并不会生成查询字节码来执行查询。MySQL生成查询的一棵指令树，然后通过存储引擎执行完成这棵指令树并返回结果。最终的执行计划包含了重构查询的全部信息。
任何多表查询都可以使用一棵树表示。
![60e12900b49365785cc32be49fe8681d](第6章 查询性能优化.resources/WX20210707-145344@2x.png)
在计算机科学中，这被称为一颗平衡树。但是，这并不是MySQL执行查询的方式。正如我们前面章节介绍的，MySQL总是从一个表开始一直嵌套循环、回溯完成所有表关联。所以，MySQL的执行计划是一棵左测深度优先的树。
![01b4d44fb6f618231bc743d16a420e04](第6章 查询性能优化.resources/WX20210707-145359@2x.png)
*关联查询优化器*
MySQL优化器最重要的一部分就是关联查询优化，它决定了多个表关联时的顺序。通常多表关联的时候，可以有多种不同的关联顺序来获得相同的执行结果。关联查询优化器则通过评估不同顺序时的成本来选择一个代价最小的关联顺序。
*排序优化*
如果需要排序的数据量小于“排序缓冲区”,MySQL使用内存进行“快速排序”操作。如果内存不够排序，那么MySQL会先将数据分块，对每个独立的块使用“快速排序”进行排序，并将各个块的排序结果存放在磁盘上，然后将各个排好序的块进行合并（merge），最后返回排序结果。
### 查询执行引擎
MySQL只是简单地根据执行计划给出的指令逐步执行。在根据执行计划逐步执行的过程中，有大量的操作需要通过调用存储引擎实现的接口来完成，这些接口也就是我们称为“handler API”的接口。查询中的每一个表由一个handler的实例表示。实际上，MySQL在优化阶段就为每个表创建了一个handler实例，优化器根据这些实例的接口可以获取表的相关信息，包括表的所有列名、索引统计信息，等等。
为了执行查询，MySQL只需要重复执行计划中的各个操作，直到完成所有的数据查询。
### 返回结果给客户端
查询执行的最后一个阶段是将结果返回给客户端。如果查询可以被缓存，那么MySQL在这个阶段也会将结果存放到查询缓存中。MySQL将结果集返回客户端是一个增量、逐步返回的过程。这样处理有两个好处：服务器端无须存储太多的结果，也就不会因为要返回太多结果而消耗太多内存。另外，这样的处理也让MySQL客户端第一时间获得返回的结果。
## MySQL查询优化器的局限性
### 关联子查询
### UNION的限制
### 索引合并优化
### 等值传递
### 并行执行
### 哈希关联
### 松散索引扫描
### 最大值和最小值优化
### 在同一个表上查询和更新
## 查询优化器的提示（hint）
如果对优化器选择的执行计划不满意，可以使用优化器提供的几个提示（hint）来控制最终的执行计划。通过在查询中加入相应的提示，就可以控制该查询的执行计划。
## 优化特定类型的查询
### 优化COUNT（）查询
**COUNT（）的作用**
COUNT（）是一个特殊的函数，有两种非常不同的作用：它可以统计某个列值的数量，也可以统计行数。在统计列值时要求列值是非空的（不统计NULL）。如果在COUNT（）的括号中指定了列或者列的表达式，则统计的就是这个表达式有值的结果数。
COUNT（）的另一个作用是统计结果集的行数。
**关于MyISAM的神话**
只有没有任何WHERE条件的`COUNT（*）`才非常快，因为此时无须实际地去计算表的行数。MySQL可以利用存储引擎的特性直接获得这个值。如果MySQL知道某列col不可能为NULL值，那么MySQL内部会将`COUNT（col）`表达式优化为`COUNT（*）`。
当统计带WHERE子句的结果集行数，可以是统计某个列值的数量时，MyISAM的COUNT（）和其他存储引擎没有任何不同。
### 优化关联查询
确保ON或者USING子句中的列上有索引。
确保任何的GROUP BY和ORDER BY中的表达式只涉及到一个表中的列，这样MySQL才有可能使用索引来优化这个过程。
当升级MySQL的时候需要注意：关联语法、运算符优先级等其他可能会发生变化的地方。
### 优化子查询
尽可能使用关联查询代替。
### 优化GROUP BY和DISTINCT
MySQL优化器会在内部处理的时候相互转化这两类查询。它们都可以使用索引来优化，这也是最有效的优化办法。
在MySQL中，当无法使用索引的时候，GROUP BY使用两种策略来完成：使用临时表或者文件排序来做分组。对于任何查询语句，这两种策略的性能都有可以提升的地方。可以通过使用提示SQL_BIG_RESULT和SQL_SMALL_RESULT来让优化器按照你希望的方式运行。
### 优化LIMIT分页
如果有对应的索引，通常效率会不错，否则，MySQL需要做大量的文件排序操作。优化此类分页查询的一个最简单的办法就是尽可能地使用索引覆盖扫描，而不是查询所有的列。然后根据需要做一次关联操作再返回所需的列。对于偏移量很大的时候，这样做的效率会提升非常大。
### 优化SQL CALC FOUND ROWS
该提示的代价可能非常高。
### 优化UNION查询
### 静态查询分析
### 使用用户自定义变量
